陶傑：不可以說朽木不可雕

副總統彭斯的宣言，提醒中國人，美國用庚子賠款和傳教士，為中國人辦大學，教導開化一個民族，豈知換得恩將仇報。中方和親中人士不服，駁稱你美國人當年來辦學，是為了私利，只想扶植親美買辦，將來利用和控制我們。
那麼中國的一帶一路，向非洲黑人大撒幣，派去專家，貸款建設，難道是無私的慈善？至少過剩的產能，有了個排泄處，不也正是出於私字當頭利用的目的？
這樣水準的吵嘴，非常的小朋友。有如父母，責罵一個頑劣不孝的兒子，說：不要忘記，是我們把你生出來的。該小兒反駁：你們當初只是自己做愛貪歡，不慎搞大了肚子。
然而不錯，美國人不是你的父母。可是世界上沒有免費午餐，美國人既與你無親無故，為何要貼錢教養你？當然是盤算過，教會你用刀叉進食、而且覺得幫你戒掉吃人肉之後，對我也有好處。
現在不強要你叫一聲美國爸爸。不要你報三春暉了，既然你不懂感恩，那麼換一種語言：一切只是所謂Win Win、也就是香港中環人掛在嘴邊學舌說的「雙贏」精神。
但中國人似也不懂得什麼叫雙贏。自從佩里船長的黑船進入日本，日本人很快就知道什麼叫Win Win 了。只要你開放五口通商，美國貨進來，為你培養中介買辦，如在馬來亞，英國殖民，導致郭鶴年、陳嘉庚等華人迅速致富，此地有大量工作機會，吸引福建廣東沿海漁民紛紛前來南洋，開散了中國文化，這又誰利用了誰呢？
日本人的心智成熟許多。明治維新迅速開展，民間有了更好的物質享受，美國人賺了錢，你的日子也過得更好。日本人從此學會吃牛肉，但這個民族很優越，懂得現代化不只於口腔期，即刻參學西方的民主憲政、美學品味，最後西方人的咖啡和忌廉蛋糕，我做得比你好；西方現代文明，宮崎駿、川端康成、黑澤明、安藤忠雄，我有巨大貢獻，這又是誰利用了誰？
美國人辦學，留下了燕京、嶺南、上海的交通大學。若不是這幾家，憑延安抗大和毛澤東培養的領袖，尚無一個能用意大利文唱我的太陽、用上海腔英文背誦蓋提斯堡演說一兩段而形象提升，一度博得洋人掌聲。
今美國人看見，咦，逐漸不對勁。明明小澤征爾已經來過中國，帶來了古典音樂，進而巴伐洛提在故宮演出，為何忽然還原為遍地的紅色大媽歌舞？不可以說朽木不可雕，算算百年對這個國家付出的收支，只覺得付諸東流。
這一切，且不要講慈善、講道德、講白人開化第三世界的上帝使命，完全由中國人聽得懂的賺錢和賠本的角度，美國人認定，自己賠了大本。
如果你是我的兒子，父親養兒女，賠本天公地道。但你很有骨氣，不肯叫我爸爸嘛，那麼我更要跟你公事公辦。沒有什麼好吵，只看一盤帳。知識分子不必開講座，小朋友不必扔泥巴，大媽更不必開噪門喧吼打滾，只須想一想去市場買菜的道理，大是大非，即洞然開朗。

刁总

美國認真要為自己做錯嘅事撥亂反正

講得好，口腔期 中國人就係一班巨嬰

係現代食人族